Op de commandline heb je geen menu's en vaak geen muis om door een applicatie te navigeren. Het maken van documenten is dan ook een stuk lastiger dan in een grafische interface. Toch zijn er oplossingen om op de commandline te werken met bestanden. Een tekstverwerker\index{tekstverwerker} op de commandline heet een editor\index{editor}. Met een editor kan je geen documenten opmaken, je kan er alleen platte tekstbestanden mee schrijven en bewerken. Er zijn in de loop der jaren verschillende editors bedacht. Een van de oudste voor Unix geschreven editors is \texttt{vi}.

Een van de grote namen achter Unix is Ken Thompson. De eerste drie commando's die hij schreef voor het jonge Unix systeem waren \texttt{as} (assembler), \texttt{ed}\index{ed} (editor) en \texttt{sh} (shell). Dennis M. Ritchie bracht verbeteringen aan op \texttt{ed} en vanaf 1969 tot 1976 bleef dit de editor op een Unix systeem. In 1976 kwamen Billy Joy en Chuck Haley met een nieuwe editor die \texttt{ex}\index{ex} werd genoemd. Voor \texttt{ex} schreef Billy Joy ook een soort interface om er makkelijker mee te kunnen werken en die wrapper om \texttt{ex} noemde hij \texttt{vi}\index{vi} (visual interface\index{visual interface}). Vanaf 1979 werd \texttt{ex} geintergreerd in \texttt{vi} en was er alleen nog \texttt{vi}. Later werd \texttt{vi} onderdeel van de Single Unix Specification en daarmee een editor die op bijna elk Unix systeem aanwezig is en dat is nogsteeds het geval. Op bijna alle beschikbare Unix systemen, van BSD tot Linux en Mac OS X is een vorm van \texttt{vi} aanwezig. Dat is dan ook het voordeel van het aanleren van het werken met \texttt{vi}, je kan je kennis op verschillende platformen gebruiken. Het nadeel van \texttt{vi} is dat het in het begin lastig is om ermee te leren werken.

